Kompiuterio mokymosi metodų taikymas tampa vis populiaresnis tiriant Ramano sklaidos spektroskopija gautus duomenis, ypatingai nustatant cheminę įvairių medžiagų sudėtį, nagrinėjant jų sandarą. Tipiniai duomenų tipo atpažinimo (klasifikacijos) uždaviniai naudojantys Ramano sklaidos duomenis yra sudaryti iš tokių žingsnių, kaip duomenų paruošimas prieš analizę, dimensijų mažinimas, klasifikavimo modelio kūrimas (duomenų apmokymas) ir galiausiai modelio taikymas. Pirminiame duomenų paruošimo etape yra atliekama kosminės spinduliuotės (triukšmo) pašalinimas, duomenų glodinimas ir bazinės linijos korekcija (angl. \textit{baseline correction}). Vėliau, priklausomai nuo pasirinkto klasifikavimo algoritmo, gali būti taikomas duomenų dimensijų mažinimo metodas naudojant pagrindinių komponenčių analizę (angl. \textit{Principal Component Analysis}, sutr. PCA) ar, pastaruoju metu vis populiarėjantį, automatinio šifravimo (angl. \textit{Autoencoder}) metodą paremtą neuroniniais tinklais. Paskutiniame žingsnyje su paruoštais duomenimis yra sukuriamas klasifikavimo modelis (apmokomas), kuris vėliau naudojamas nustatant duomenų klasėms. Taikant bet kurį klasifikavimo algoritmą, išskyrus konvoliucinius neuroninius tinklus, reikalingas vienoks ar kitoks duomenų paruošimas prieš naudojimą, nes galutinis duomenų klasifikavimo rezultatas yra stipriai paveiktas Ramano sklaidos spektroskopijoje naudojamų optinių metodų paklaidos (pvz. bazinio matavimų lygio paklaidos) ~\cite{ANN1}.

% Baseline Correction
\subsubsection{Bazinės linijos korekcija}
\label{sec:theory_methods_baseline}

Dažnai dėl įvairių eksperimentinių priežasčių bazinė Ramano sklaidos spektrogramos linija nėra horizontali, todėl pirmiausia spektrą reikia pakoreguoti eliminuojant bazinės linijos iškraipymus, gaunamus dėl optinių metodų paklaidos ~\cite{SABLINSKAS}. Pagrindinė šios paklaidos priežastis yra fluorescensijos efektas, kuris priklausomai nuo tiriamosios medžiagos optinių savybių bei spektrofotometro naudojamos lazerinės spinduliuotės ir skyros, skirtingoms medžiagoms gali skirtis iki kelių kartų. Tai stipriai veikia tiriamo spektro analizę, todėl būtina įvertinti ir jei reikalinga pašalinti šio efekto daromą įtaką spektrui. \ref{fig:baseline1} pav. matomi trijų skirtingų mėsos rūšių (jautienos, vištienos ir kiaulienos) Ramano spektrai su skirtingais bazinės linijos iškraipymais.

% Figure
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=11cm]{img/baseline.png}
  \caption{Iliustracijoje pavaizduoti mėsos sklaidos spektrai su skirtingomis bazinėmis linijomis. Mėlyna spalva pavaizduotas kiaulienos, oranžine - vištienos, žalia - jautienos Ramano sklaidos spektras.}
  \label{fig:baseline1}
\end{figure}

Bazinės linijos korekcijai atlikti paprastai yra taikomi tiek sudėtingesni metodai, tokie kaip neuroninių tinklų ~\cite{BASELINE1}, tiek paprastesni, tokie kaip bazinių taškų metodas ar asimetrinis mažiausių kvadratų metodas (angl. \textit{Asymmetric Least Squares}). Pastarasis yra vienas iš populiariausių algoritmų bazinės spektro linijos ištiesinimui. Atliekant spektro korekciją šiuo algoritmu bandoma parinkti tokius parametrus, kad būtų gautas geriausias sutapimas su eksperimentine kreive ~\cite{BASELINE2}.


\iffalse % multi-line comment
Taip pat naudojami specifiniai (taikomi siauroms tyrimų sritims) metodai, tokie kaip modifikuotas mažiausių kvadratų aukšto laipsnio daugianarės kreivės priderinimas (angl. fitting) [pirmas], asimetrinis mažiausių kvadratų glodinimas [aštuoni]. Pastarajame yra taikomas Whittakes glodinimo metodas siekiant nustatyti pradinį bazinį lygmenį, o vėliau yra taikomas asimetrinis mažiausių kvadratų derinimas, kuriame teigiamos (aukštos) kreivės vertės yra vertinamos daug prasčiau, nei neigiamos (žemos). Taip pat naudojamas įriedančio kamuolio metodas [šeši], kurio principas yra kreive riedantis kintamo diametro kamuolys (ar apskritimas). Kamuolio centro pozicija yra traktuojama kaip bazinė linija, kurią naudojant reikia atlikti korekciją. Panašus yra įguminės apyrankės metodas [devyni], kai yra simuliuojamas apyrankės judėjimas kreive ir skaičiuojamas jos ilgis, kuris transformuojamas į bazinės korekcijos lygmenį. Taip pat yra paminėtinas adaptyvus mažiausių kvadratų variantas [keturi] "Adaptive iterative lyre wighted Penalized Least Squeres (airPLS)" algoritmas, kuris iteratyviai adaptuoja svorius, kurie apibrėžia santykį tarp bazinio lygmens ir signalo. Nežiūrint to, kad daugelis čia ir kitur [vienuolika] aprašomų metodų yra efektyvūs, tačiau patikimi, tinkami visoms medžiagoms tirti ir pilnai automatiniai metodai dar neegzistuoja.
\fi

% Machine Learning Methods
\subsubsection{Ramano spektroskopijos klasifikavimo metodai}
\label{sec:theory_methods_ml}

Įvairūs kompiuterių mokymosi metodai, ypač klasifikacijos, Ramano sklaidos spektroskopijos duomenims taikomi jau daugiau nei du dešimtmečius. Vienas dažniausiai taikomų ir geriausius rezultatus pasiekiančių metodų duomenų klasifikacijai yra atraminių vektorių mašinų metodas (sutr. SVM). Šis metodas pasiekia gan aukštą klasifikacijos tikslumą apmokius modelį su nedidelės apimties duomenimis ~\cite{SVM2}. Dažnai prieš taikant šį algoritmą atliekamas pagrindinių komponenčių analizės metodas ir sumažinamas dimensijų skaičius. Nors praktikoje yra nemažai sėkmingų SVM taikymo pavyzdžių, tačiau šis metodas nėra tinkamas didelės apimties matavimų (turinčių didelį klasių kiekį) atskyrimo uždaviniams spręsti. Kaip galima alternatyva SVM metodui didelės apimties uždaviniams spręsti yra taikomas atsitiktinių medžių (angl.\textit{Random Forests}, sutr. RF) klasifikacijos algoritmas. Tai yra kompleksinis kompiuterių mokymosi metodas, kuris pagrįstas dideliu sprendimų medžių kiekiu, kurie atkartoja duomenų savybes bei yra pritaikyti efektyviai išvengti persimokymo (angl. \textit{Overfitting}) ~\cite{RF}. Nors atsitiktinių medžių metodo taikymas ir populiarėja klasifikuojant Ramano sklaidos spektroskopijos duomenis, rezultatai, palyginus su SVM algoritmu, išlieka prastesni ~\cite{ANN1}.

Taip pat šio tipo duomenims klasifikuoti yra plačiai naudojami įvairios architektūros neuroniniais tinklais pagrįsti algoritmai. Įrodyta, kad Ramano sklaidos spektroskopijos duomenis pakankamai gerai klasifikuoja paprastieji (angl. \textit{Feedforward}) neuroniniai tinklai ~\cite{ANN2}. Tačiau pagrindinis šio metodo trūkumas yra tai, kad jame nėra tinkamos talpos su kuria būtų galima įvertinti subtilias duomenų detales ir spęsti uždavinius sudarytus iš didelio klasių, artimų viena kitai, kiekio ~\cite{RAMAN1}.

Pastaruoju metu sparčiai populiarėja Ramano sklaidos spektroskopijos būdu gautų duomenų klasifikavimas naudojant konvoliucinius neuroninius tinklus (angl. \textit{Convolutional neural network}, sutr. CNN). Šio metodo talpa yra pakankama, kad modelis įvertintų netgi mažiausiais duomenų detales ir subtilybes klasifikuojant duomenis. Taip pat pabrėžiama, kad šis metodas veikia gerai ir su iš anksto neapdorotais duomenimis (pvz. be bazinės linijos korekcijos). Tai pasiekti leidžia metode esantis konvoliucinis sluoksnis, kuris įsimena ir geba identifikuoti duomenų savybes nepriklausomai nuo jų absoliučių reikšmių ~\cite{ANN1}.





